\documentclass[a4paper,12pt]{article} 
\usepackage[utf8]{inputenc} % Acentos válidos sin problemas
\usepackage[spanish]{babel} % Idioma
%\usepackage[style=biber]{biblatex}
%\addbibresource{bibliografia.bib}
%\usepackage[
%  backend=biber
%]{biblatex}
\usepackage[backend=biber, style=ieee]{biblatex}

\addbibresource{bibliografia.bib}
\usepackage{csquotes}
%\usepackage{background}
%\setlegtth{\parindent}{2px}
%\phantom{abc}

\input{packet}

\begin{document}%----------------------INICIO DOCUMENTO------------|
%------------------------------------------------------------------|
\pagecolor{black}
\color{white}

\thispagestyle{firstpage} % Aplicar estilo de primera página
\noindent
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\large\textbf{Facultad de Ciencias} \\
Fundamentos de Bases de Datos \hfill semestre: 2024-1 \\
\textsc{SILVA HUERTA MARCO}   \hfill No.Cuenta: 316205326    \\
11 de Septiembre de 2023      \hfill \textbf{Practica \#02}    \\
\noindent\rule{7.3in}{2.8pt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}
\Large{Modelos de datos}
\end{center}

\subsection*{Objetivo}
Que el alumno genere modelos orientados a objetos, relacional y semiestructurado y
refuerce el conocimiento visto en clase.

\subsection*{Instrucciones}

Los modelos de datos nos ayudan a describir la estructura de una base de datos, brindando
los medios necesarios para lograr la abstracción de los datos. Tres principales modelos que
abordaremos son:\\

El modelo orientado a objetos almacena y manipula información que puede ser presentada 
como objetos; las llamadas bases de datos orientadas a objetos \textbf{(BDOO)} pueden manejar
herencia, polimorfismo y encapsulamiento. (No está incluido en esta práctica).\\

El modelo semiestructurado surge ante la necesidad de que cada elemento almacenado
cuente con un conjunto de atributos propio, sin necesidad de que este conjunto sea
obligatorio como sucede en el modelo relacional. Este tipo de bases de datos se crea con el
lenguaje de marcado extensible XML.

\subsection*{Ejercicio 1}

Modelo semiestructurado

Deberás leer el archivo csv de la práctica 1 y pasarlo a alguna estructura del modelo
semiestructurado (json, xml, html etcétera), recomiendo json por ser el más usado.


\subsection*{Ejercicio 2}

Modelo relacional

Basándote en las figuras 1.2 y 2.1 diseña un esquema de base de datos y coloca algunos
registros de ejemplo sobre un universo de discurso de tu elección.

\subsection*{Ejercicio 3}

Completa el modelo con los siguientes aspectos:

\begin{enumerate}
    \item ¿Qué tipo de información adicional y restricciones podrías representar en este
    esquema? Inventa al menos 5 restricciones y agrega al menos 5 campos distribuidos
    en distintas tablas, también si lo consideras necesario, puedes agregar una tabla
    adicional.

    \item Menciona al menos 3 usuarios de tu base de datos, define los privilegios que cada
    uno tendría en la BD y describe el tipo de información que cada uno de ellos
    utilizaría.
\end{enumerate}


\section*{Cuestionario}

\begin{enumerate}
    \item ¿Cuáles son las 4 principales características de los modelos orientados a objetos?
    \item ¿Cuáles son las 4 principales propiedades de una relación?
    \item ¿Cuál es la principal diferencia entre el modelo entidad relación y el modelo
    semiestructurado?
    \item Nombra 3 ejemplos en el cual se utilice el modelo orientado a objetos.
    \item Nombra 3 ejemplos en el cual se utilice el modelo entidad relación.
    \item Nombra 3 ejemplos en el cual se utilice el modelo semiestructurado.    
\end{enumerate}

%\newpage
%\thispagestyle{fancy} % Aplicar estilo de primera página

%\printbibliography


%\newpage
%\thispagestyle{fancy} % Aplicar estilo de primera página
%\NoBgThispage % Quita el fondo de la pagina

%-----------------------------------------------------------------|
\end{document}%----------------------FIN DEL DOCUMENTO------------| 